% SNT - 2019
% 
% Données structurées et leur traitement
% séance 2
%
% (C) Stéphane Colomban (CC : by-nc-sa)
<<<<<<< HEAD:SOURCES/les_donnees_structurees/DONNEES_STRUCTUREE_S1__v2.tex


=======
% Utilisation  de l'extension snt-ella.sty
>>>>>>> 891094d44bd3d0214e5d0246e1a03a2d067ee28b:SOURCES/les_donnees_structurees/DONNEES_STRUCTUREE_S1__v3.tex


\documentclass[a4paper,10pt]{scrartcl}
\usepackage{snt-ella}

<<<<<<< HEAD:SOURCES/les_donnees_structurees/DONNEES_STRUCTUREE_S1__v2.tex

\lfoot{ \vspace{-0.5cm }\copyright \quad  S. COLOMBAN  -- Lycée Ella Fitzgerald -- Année 2019/2020 \center \thepage /\pageref{LastPage}}

=======
\lfoot{ \vspace{-0.5cm }\copyright \quad  S. COLOMBAN  -- Lycée Ella Fitzgerald -- Année 2019/2020 \center \thepage /\pageref{LastPage}}
>>>>>>> 891094d44bd3d0214e5d0246e1a03a2d067ee28b:SOURCES/les_donnees_structurees/DONNEES_STRUCTUREE_S1__v3.tex


\begin{document}

<<<<<<< HEAD
\SNT{Données :}{structurées}{Séance 1 - Etude de données publiques}
=======
<<<<<<< HEAD:SOURCES/les_donnees_structurees/DONNEES_STRUCTUREE_S1__v2.tex

\SNT{Données : }{structurées}{Séance 1 - Etude de données publiques}

=======
\SNT{Données : }{structurées}{Séance 1 - Etude de données publiques}
>>>>>>> 891094d44bd3d0214e5d0246e1a03a2d067ee28b:SOURCES/les_donnees_structurees/DONNEES_STRUCTUREE_S1__v3.tex
>>>>>>> 60c7fcc6edde5e059aaa0c2f584892d5948280af

\bigskip
 \remarque{orange}{>}{Préambule }
 \cadre{orange}{   
On trouve énormément de données sur l'internet :  
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] Une partie de ces données est  publique c'est-à-dire qu'elle est accessible librement. Par exemple le site  \url{https://www.data.gouv.fr}  regroupe des  données librement consultables et téléchargeables  sur de nombreux domaines (agriculture, santé, territoires, économie, emploi,...)

\item[$\bullet$]  Une partie de ces données est  privée c'est-à-dire qu'elle n'est théoriquement pas accessible. Par exemple, les  données bancaires ou militaires sont des données sensibles. Elles sont privées et  sécurisées.
\end{itemize}  
 }			

<<<<<<< HEAD:SOURCES/les_donnees_structurees/DONNEES_STRUCTUREE_S1__v2.tex

\section*{ \'Etude de  données  publiques  du site ~~~\url{https://www.data.gouv.fr}}

 \cadre{vert}{   
Le but de cet exercice est d'étudier un fichier de données afin d'en extraire des informations.
 
=======
\cadre{rouge}{
>>>>>>> 891094d44bd3d0214e5d0246e1a03a2d067ee28b:SOURCES/les_donnees_structurees/DONNEES_STRUCTUREE_S1__v3.tex
\textbf{\red Mise en garde :}
Bien noter les réponses numériques au fur et à mesure, elles seront demandées en fin de travail.

}

<<<<<<< HEAD:SOURCES/les_donnees_structurees/DONNEES_STRUCTUREE_S1__v2.tex
=======
\section*{ Exemple d'étude  de  données  publiques à l'aide d'un tableur} 
>>>>>>> 891094d44bd3d0214e5d0246e1a03a2d067ee28b:SOURCES/les_donnees_structurees/DONNEES_STRUCTUREE_S1__v3.tex





<<<<<<< HEAD:SOURCES/les_donnees_structurees/DONNEES_STRUCTUREE_S1__v2.tex

		

\begin{enumerate}
\item Récupération et ouverture du fichier. 
\begin{enumerate}
\item Lancer un navigateur et se rendre sur le site \url{https://www.data.gouv.fr}.
\item Rechercher "Bornes de recharge pour véhicule électrique" dans le champ de recherche.
\item Télécharger le fichier "irve-sedi-20191010.csv" au format \textbf{.csv}
\item Faire un clic-droit avec la souris sur ce fichier et l'ouvrir avec le \textbf{LibreOffice.} 
\item A l'ouverture, pour option de séparateur, cocher \textbf{uniquement} données séparées par des points virgules.
\end{enumerate}
\item Analyse sommaire du fichier.
\begin{enumerate}
\item Déterminer le film ayant fait le plus d'entrée en 2017.
\item Déterminer le film ayant fait le plus d'entrée entre 2003 et 2018.
\item Déterminer le film français ayant fait le plus d'entrée en 2016. 
\end{enumerate}
=======
 
 \remarque{vert}{E}{Exercice }
 \cadre{vert}{   
Le but de cet exercice est d'étudier un fichier de données publiques présent sur  \url{https://www.data.gouv.fr} afin d'en extraire des informations.
 }			

\begin{enumerate}
\item \textit{Récupération et ouverture du fichier :}
\begin{enumerate}
\item Lancer un navigateur et se rendre sur le site~~~  \url{https://www.data.gouv.fr} 
\item Rechercher "\textbf{films entrées}" dans le champ de recherche.
\item Télécharger le fichier "\textbf{films ayant réalisés plus d'un million d'entrées}" au format \textbf{.xlsx}
\item Double-cliquer sur ce fichier afin de l'ouvrir avec le tableau \textbf{Excel}. 

\end{enumerate}
\item \textit{Analyse sommaire du fichier : }
\begin{enumerate}
\item Déterminer le film ayant fait le plus d'entrée en 2018. \qquad \dots\dots
\item Déterminer le film français ayant fait le plus d'entrée en 2018.  \qquad \dots\dots
\item Déterminer le film ayant fait le plus d'entrée en 2017. \qquad \dots\dots
\item Déterminer le film français ayant fait le plus d'entrée en 2017.  \qquad \dots\dots
\end{enumerate}



>>>>>>> 891094d44bd3d0214e5d0246e1a03a2d067ee28b:SOURCES/les_donnees_structurees/DONNEES_STRUCTUREE_S1__v3.tex


\item \textit{Analyse approfondie du  fichier.}

<<<<<<< HEAD:SOURCES/les_donnees_structurees/DONNEES_STRUCTUREE_S1__v2.tex
\begin{minipage}[t]{\textwidth-8cm}\vspace{-5pt}
=======
\begin{minipage}[t]{\textwidth-7cm}\vspace{-5pt}
>>>>>>> 891094d44bd3d0214e5d0246e1a03a2d067ee28b:SOURCES/les_donnees_structurees/DONNEES_STRUCTUREE_S1__v3.tex
\begin{enumerate}
\item Se placer sur  l'année 2014.
\item Cliquer sur gauche de  la ligne 7 afin de la sélectionner entièrement.
\item Aller sur l'onglet \textbf{données} puis choisir \textbf{filtrer}. 
\item Filtrer par \textbf{nationalité} et cocher  uniquement la case \textbf{FRANCE}.
<<<<<<< HEAD:SOURCES/les_donnees_structurees/DONNEES_STRUCTUREE_S1__v2.tex
\item Combien de films français ont fait plus d'un million d'entrée cette année là ?
\item En rajoutant une formule bien choisie dans la cellule \textbf{E65},   calculer le nombre  d'entrées que cumulent les films français pour l'année 2014.
\item Par un travail analogue, déterminer le nombre total qu'ont réalisé les films US pour l'année 2014.

\end{enumerate}
 \end{minipage} ~~~~
\begin{minipage}[t]{7cm}\vspace{-5pt}
 \includegraphics[width=8cm] {donnees_cap1.eps} 
 \end{minipage} 
\end{enumerate}

\newpage
=======
\item Combien de films français ont fait plus d'un million d'entrée cette année là ? \qquad \dots\dots
\item Saisir la formule \fbox{\textbf{= SOUS.TOTAL(9;E8:E59)}}  dans la cellule \textbf{E65} afin de calculer le nombre  d'entrées que cumulent les 20 films français pour l'année 2014. \qquad \dots\dots
\item Par un travail analogue, déterminer le nombre total d'entrées qu'ont réalisé les films US pour l'année 2014. \qquad \dots\dots

\end{enumerate}
 \end{minipage} ~~~~
\begin{minipage}[t]{8cm}\vspace{-5pt}
 \includegraphics[width=7cm] {donnees_cap1.eps} 
 \end{minipage} 
\end{enumerate}


>>>>>>> 891094d44bd3d0214e5d0246e1a03a2d067ee28b:SOURCES/les_donnees_structurees/DONNEES_STRUCTUREE_S1__v3.tex
\section*{ Etude d'un ficher de données au format csv} 


\cadre{rouge}{
Le format \textbf{ .xlsx} est une extension de nom de ficher Office Open XML créée par Microsoft. 
Ce format étant propriétaire, nous essayerons à l'avenir, de ne pas l'utiliser au profit de formats libres comme par exemple \textbf{.csv}
}

\begin{enumerate}
\item \textit{Récupération et ouverture du fichier :}
\begin{enumerate}
\item Récupérer le ficher de données \textbf{films\_2003-2019.csv}
\item Faire un clic droit sur ce fichier et l'ouvrir avec \textbf{LibreOffice}.
\item A l'ouverture cocher \textbf{UNIQUEMENT} le point-virgule pour option de séparateur.
\end{enumerate}
\item \textit{Analyse sommaire du fichier : }
\begin{enumerate}
\item Déterminer le film ayant fait le plus d'entrée sur toute la période. \qquad \dots\dots
\item Déterminer le nombre de films  ayant fait plus de dix millions d'entrées. \qquad \dots\dots
\end{enumerate}
\item \textit{Création d'un filtre sur les données :}
\begin{enumerate}
\item Comme à la partie précédente, surligner la première ligne.
\item Aller sur l'onglet \textbf{données} puis choisir \textbf{autofiltre}. 
\end{enumerate}
\item \textit{Analyse de certains filtres :}
\begin{enumerate}
\item \`A l'aide d'un filtre sur les entrées déterminer le film ayant fait le plus d'entrées. \qquad \dots\dots
\item Filtrer les films afin de n'afficher que les films français. Pour cela :
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] Sélectionner la cellule \textbf{nationalité}. 
\item[$\bullet$] Choisir \textbf{Filtre Standard} .
\item[$\bullet$] Puis faire utiliser  \qquad  \begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
Nom du champ & condition & valeur \\ 
\hline 
\textbf{nationalité} & \textbf{contient} & \textbf{fr} \\ 
\hline 
\end{tabular}  \qquad  afin de filtrer les films français.
\end{itemize}
\end{enumerate}
\item \begin{enumerate}
\item \`A l'aide d'un sous total comme à la partie précédente, déterminer le nombre total d'entrées réalisées par les films français\qquad \qquad \dots.
 
 \item   \`A l'aide d'un autre sous total bien choisi,  calculer le nombre de films que cela représente. \qquad \dots\dots
 
 
\cadre{bleu}{
On pourra commencer par lire la documentation de l'instruction \textbf{SOUS.TOTAL} en saisissant 


\textbf{"sous.total avec libreoffice"} dans un moteur de recherche.
}
\end{enumerate}
 \end{enumerate}
 
 \section*{ Création d'une page web résumant l'analyse précédente} 
 Créer une page web constituée des fichiers  \textbf{cinema.html } et \textbf{decocinema.css } sous le modèle suivant :
 
 
\begin{center}
\includegraphics[width=15cm] {donnees_cap2.eps} 
\end{center}

\depotenligne{  \textbf{cinema.html } et \textbf{decocinema.css } }
<<<<<<< HEAD:SOURCES/les_donnees_structurees/DONNEES_STRUCTUREE_S1__v2.tex

=======
>>>>>>> 891094d44bd3d0214e5d0246e1a03a2d067ee28b:SOURCES/les_donnees_structurees/DONNEES_STRUCTUREE_S1__v3.tex

\end{document}